保安局：內地政府對港珠澳大橋東人工島有司法管轄權

珠海市公安局在微博證實，星期五在港珠澳大橋東人工島，拘捕一名姓鍾香港男子，指他涉及七年前的中港手機走私案。保安局說，根據《三地政府協議》，內地政府對東人工島有司法管轄權。有立法會議員批評，內地擅自更改邊檢安排會引起國際憂慮。

國家主席習近平將會到澳門，出席澳門回歸20周年慶典，珠海市公安本月10日至22日，在港珠澳大橋東人工島設立安全檢查站。

珠海公安證實，上周五下午三時許，邊檢民警在港珠澳大橋東人工島檢查站，對一輛前往澳門的穿梭巴士進行例行檢查，發現一名疑似被通緝嫌疑人。

經比對確認，該名53歲姓鍾的男子，2012年8月涉嫌組織粵港兩地貨車司機走私手機，而被深圳機場海關緝私分局通緝，是走私團伙重要成員，將他移交給辦案單位處理。又指自從設立檢查站以來，已查獲多名被內地警方通緝的疑犯。

立法會議員涂謹申接獲市民求助，指父親經港珠澳大橋前往澳門期間，被公安拘捕後失聯，事主兒子分別前往澳門及珠海求助，都沒有父親的消息。

他批評，內地突然更改三地三檢的邊檢安排，引起國際社會擔心內地執法部門是否依法辦事。

根據保安局與內地公安在前年簽署，就採取刑事強制指施相互通報機制的安排，通報時限應該在採取刑事強制措施提出刑事檢控，或確認非正常死亡人員身分翌日起七個工作天內作出。

保安局回應事件說，根據三地政府協議，港珠澳大橋以「適用屬地法律原則」，進行執法及行使司法管轄權，大橋主橋的執法由內地相關政府部門按內地法律執行，內地政府有權在東人工島上採取執法行動，包括設置安全檢查站，特區政府不會亦不宜干預內地政府行使執法權。

針對今次的個案，保安局說基於私隱關係，不宜透露詳情，表示已按家屬意願，提供意見及協助。

離開大嶼山已差不多玩完。珠海有澳門水域管治權，跳落海都冇用。